<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>html on Greko</title>
    <link>https://ewaroza.github.io/greko/tags/html/</link>
    <description>Recent content in html on Greko</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 14 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ewaroza.github.io/greko/tags/html/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Bibliografia</title>
      <link>https://ewaroza.github.io/greko/blog/kafelek6/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ewaroza.github.io/greko/blog/kafelek6/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Borghi: Africo i Casalinuovo</title>
      <link>https://ewaroza.github.io/greko/blog/4africo/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ewaroza.github.io/greko/blog/4africo/</guid>
      <description>Africo (lokalsi akcentują na pierwszą sylabę) i Casalnuovo to kalabryjskie osady założone w czasach wczesnośredniowiecznych (VIII-X wiek) przez ludność pochodzenia greckiego, najprawdopodobniej wokół istniejących wcześniej pustelni greckich mnichów. Wioski powstały niezależnie od siebie po dwóch stronach wąwozu.
Niemal samowystarczalne, położone wysoko w górach i odległe od politycznych decydentów, Africo i Casalnuovo pozostawały poza świadomością zamożnej Północy do lat 20., gdy o nędzy, głodzie, analfabetyzmie i codziennych trudach życia na aspromonckim odludziu napisał historyk i publicysta Umberto Zanotti Bianco.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Borghi: Bova</title>
      <link>https://ewaroza.github.io/greko/blog/3bova/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ewaroza.github.io/greko/blog/3bova/</guid>
      <description>Dzisiejsze mapy nie oddają dawnej topografii obszaru kultury grekańskiej. Asfaltowe drogi łączące górskie miejscowości z wybrzeżem, zostały zbudowane w ostatnich dekadach XX wieku. Wcześniej góry i wybrzeże stanowiły raczej odrębne światy, a najczęściej przemierzanymi szlakami były wąskie ścieżki pomiędzy miejscowościami, drogi na pola i pastwiska. Gospodarka grekańska była w dużej mierze samowystarczalna: rolnictwo, ogrodnictwo, pasterstwo i hodowla dostarczały żywności i ubrań. Sprzęty codziennego użytku wyrabiano z drewna, medycyna opierała się na tradycyjnym ziołolecznictwie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Borghi: Roghudi i Chorio di Roghudi</title>
      <link>https://ewaroza.github.io/greko/blog/roghudi/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ewaroza.github.io/greko/blog/roghudi/</guid>
      <description>Tutaj będę pisała.
Ruiny starych domów w Chorio di Roghudi. W pierwszym widać prasę do tłoczenia oliwy z oliwek. Wyjątkowy pejzaż i położenie Roghudi. Z lewej strony kadru widać drogę prowadzącą trawersem do Roccaforte del Greko. Stary dom w Roghudi. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Długie trwanie języka greckiego w Kalabrii</title>
      <link>https://ewaroza.github.io/greko/blog/kafelek1/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ewaroza.github.io/greko/blog/kafelek1/</guid>
      <description>Język grecki było obecny w Kalabrii od starożytności. W VIII-VII wieku p.n.e. Grecy zasiedliwi wybrzeża Sycylii i południowego półwyspu Apenińskiego, tworząc tzw. Wielką Grecję. Jonowie założyli Reggio di Calabria, dzisiejszą stolice prowincji, a Dorowie leżące niedaleko obszaru kultury grekańskiej Lokroi. Inskrypcje, rzeźby czy figurki bogów z kolekcji Muzeum Archeologicznego w Reggio di Calabria pokazują, że ziemie te należały do greckiego kręgu językowego i kulturowego. 500 lat później tereny te przejęli Rzymianie i rozpoczął się proces latynizacji Kalabrii.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Na platespome sta greka</title>
      <link>https://ewaroza.github.io/greko/blog/jezyk/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ewaroza.github.io/greko/blog/jezyk/</guid>
      <description>Spis treści O greko Odmiana czasownika Proste dialogi w greko Urywki z grecko-kalabryjskich opowieści O greko Greko zapisywany jest obecnie alfabetem łacińskim, a nie greckim. Od języka nowogreckiego różni się przede wszystkim słownictwem oraz wymową głosek. Jego fonetyka jest skomplikowana także dlatego, że istnieje kilka zdecydowanie różnych wariantów wymowy słów, gramatyka jest zaś nieco prostsza od nowogreckiej. Podobieństwo między językami jest na tyle duże, że świadoma tych różnic osoba mówiąca po nowogrecku często może domyślić się znaczenia wielu słów i zdań w greko.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>W górach i na wybrzeżu </title>
      <link>https://ewaroza.github.io/greko/blog/2topografia/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ewaroza.github.io/greko/blog/2topografia/</guid>
      <description>Kolejne epoki historii mieszkańców grekańskiego zakątka Kalabrii wyznaczają przenosiny siedzib między wybrzeżem a położonymi w głębi lądu górami. W czasach prehistorycznych ludność zamieszkiwała te obszary w małych, rozproszonych po południowym zboczu gór Aspromonte siedzibach. Dopiero Grecy, których tryb życia tradycyjnie łączył się z morzem i żeglarstwem, założyli na wybrzeżu duże kolonie, a Rzymianie, idąc w ich ślady, kontynuowali osiedlanie się nieopodal linii brzegowej, na nisko położonych terenach.
Radykalna zmiana nastąpiła w czasach Bizancjum: zapewne to malaria, rozwój piractwa i zagrożenie arabskie skłoniły ludność do szukania bezpieczeństwa w górach i przekształcenia gospodarki z morskiej w rolniczo-pasterską, ale mogło chodzić również o zmianę układu polityczno-gospodarczego.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
